踢爆撳錢黨黑市匯款內幕 知情人士:洗黑錢 小型走資是公開秘密

本刊找到熟悉撳錢黨運作的財哥，他指早在數個月之前，已有人開始 瘋狂撳錢，以他認知，這些人分別來自福建莆田、湖北等地。「 佢哋唔係集團式，係一個帶一個，朋友帶朋友，卡唔會全部都係自己 嘅，會向家人借卡。」他解釋，這班撳錢黨從不同親戚朋友處拿數十 張現金卡提款，用同一個密碼。

財哥又透露，在先施大廈有專人以比市價更高的匯率，收取這班撳錢黨所提出的現金，例如日前匯率大概是一百元港幣兌八十四至八十五元人民幣，比銀行及找換店的匯率都要高一至兩元人民幣，讓撳錢黨在匯率上更有利可圖。大陸黑幫操控黑市匯率，目的是替內地人走資，將人民幣轉做港紙。

「假設你做收錢嘅，咁我嘅錢再俾你收，（收錢人）點鈔機放喺度，篤篤篤⋯⋯數完錢就即時匯番（人民幣）俾我。」財哥形容撳錢黨在賓館交錢給大陸「蛇頭」的情況。

至於為何有一群人願意「明蝕」收錢，財哥估計：「佢哋應該係洗黑錢，估計都有啲背景。我懷疑洗黑錢嘅人，啲錢唔知拎去邊⋯⋯可能偷渡去澳門吧。」蛇頭清洗的是黑錢，若經銀行和找換店，對方要求身份證﹑住址證明文件，容易留下痕跡，故此他們情願於黑市進行。

撳錢黨近月活躍油尖旺，香港中小型企業聯合會永遠榮譽主席劉達邦認為，他們每卡每天提款金額仍相當有限，「呢啲係小走資啦，可以咁講。」可走資金額相對比找換店等既有「枱底渠道」為少，「經匯錢上去嗰啲咪可以走多啲。」而找換店角色一直都是公開的秘密，由於港人匯款到大陸每天上限二萬元，形成雙向需求，「超過呢個額就要利用呢個渠道，其實佢哋都係對沖啫，即係呢度有人要港幣，大陸有人要人民幣，佢咪（做）中間人咁兌咗佢囉。」

談到何以「走資」，劉達邦強調「走錢出去不嬲都有，大有大走、細有細走；有合法走、有不合法走。」大至巨企、央企到海外投資，小至大陸人來港買樓，都可算是走資。他舉例說個別企業可藉虛報出口，實質將貨品重新包裝成「進口貨」轉作內銷，既騙取出口退稅，同時循「假入口」取得外匯配額將錢「合法」匯走，一舉兩得。

此外，習近平上台後厲行「打貪」，導致加速「走資」活動，劉達邦形容「習（近平）主席上台，蒼蠅老虎都照打（貪）嗰種凌厲攻勢，咪更加往外走（黑錢）囉。」他透露大陸當局近年間已接連出招收緊、打擊地下匯兌，「舊年、前年開始，我同我啲朋友在找換店匯錢上去，佢哋都話你收到錢要第一時間匯走佢呀，唔係佢（銀行）凍結你戶口呀。」找換店亦會將匯款銀碼拆細存入，以避過監管。至於澳門限制「走資」措施，劉相信與當地賭業蓬勃有關，「以前嚟講驚你賭，輸鬼咗。」

撰文：忻肇康

公開秘密